李宇軒被擄走，攬炒團隊會唔會出事？

逃亡台灣失敗，正被廣東公安扣押的「香港故事」成員李宇軒，於今年初接受本台專訪時稱，不滿連番惡法和中共極權令香港原有的自由、民主和法治化為烏有，冀全球各地港人連成一線盡其全力「救港」。有香港大律師嘆言，港人竟甘冒無限風險偷渡，反映對《國安法》的恐懼。（李智智 報道）

今年4月中旬，李宇軒以「攬炒團隊」發言人身分接受本台專訪，講述該組織在「反送中」運動中發揮國際戰線的角色。他表示，該組織冀凝聚世界各地香港人開展政治遊說，以一個沒有大台的方式運作，推動香港民主運動。他又形容去年「G20」峰會期間的行動引起國際社會關注，是「重要的里程碑」。

「攬炒團隊」於去年6月由一群網民自發成立，並連結世界各地港人進行國際遊說工作和舉辦民主運動，參與者遍布美國、英國、德國、澳大利亞和日本等十多個國家。

李宇軒（中）曾與正被香港警察引用國安法通緝的朱牧民（右），在美國為香港民主運動開展游說工作。（受訪者提供 / 拍攝日期不詳）
李宇軒（中）曾與正被香港警察引用國安法通緝的朱牧民（右），在美國為香港民主運動開展游說工作。（受訪者提供 / 拍攝日期不詳）
2019年6月20日，《金融時報》刊登該組織一篇文章，提及香港的年輕人以科技去鼓勵更多人參與政治，亦有助香港本土聲音傳向國際；及後在二十國集團（G20）峰會期間，透過眾籌在全球十多個國家登報，以「STAND WITH HONG KONG AT G20」為題，引起各國對香港修訂《逃犯條例》的關注。去年7月，該組織起眾籌在英國各大報章雜誌刊登廣告，包括《衛報》和《旁觀者》等，指控中國違反《中英聯合聲明》；再於同年8月，又與「G20團隊」合作發起眾籌於多國報章刊登廣告，以「揭露香港政府如何不擇手段鎮壓異見人士」。

另外，「攬炒團隊」亦經常與國際組織連繫，包括曾去信聯合國和國際特赦組織，指控香港警方去年「6.12」清場違反人權，要求歐盟對香港實施武器禁運；去年8月又與大專學界發起集會，要求英美通過《香港民主及人權法案》，及至美國通過該法案，隨即撰寫制裁名單，羅列逾140名官員、警方高層及親中人士的言行，指控他們侵犯人權，當中包括近日被美國制裁的特首林鄭月娥等人，並遊說多國取消香港獨立關稅區地位。

為向各國積極遊說，團隊接觸逾200名歐洲議會議員，推動歐盟版《馬格尼茨法案》等，去年下旬促成英國保守黨國會議員Bob Seely和「國際選舉監察團」成員來港考察，今年6月13日更宣布加入「對華政策跨國議會聯盟」中央秘書處，與十三國議員共同推動要求各國「對中共採取更強硬立場」，同月20日又宣布促成歐洲議會通過支援香港草案，7月30日宣布成功推動「歐洲議會關注香港小組」成立。

「攬炒團隊」過去經常以眾籌在全球十多個國家刊登文宣廣告。（受訪者提供）
「攬炒團隊」過去經常以眾籌在全球十多個國家刊登文宣廣告。（受訪者提供）
李宇軒表示，國際遊說和文宣行動是要將香港水深火熱政治議題帶到國際舞台，讓世人知道香港的人權如何遭受打壓，重新審視對香港或中國的關係，強調是不惜為香港民主和自由作出犧牲。

李宇軒說：我們一直要爭取的是，香港人有真正的自由，真正的人權和公義，未見到香港有任何改善跡象。為何有這樣的惡法存在香港？為何我們的律政司沒有檢控任何一名濫用權力，和襲擊香港市民的公職人員，尤是警察？這問題一直沒有改善。2019年帶給香港人，不論是在香港的香港人，還是在海外的香港人，一個前所未有凝聚和反思。國際戰線是給予香港的一份禮物，這個運動是香港人希望掌控自己的生活，自己的自由的一個運動。

「攬炒團隊」去年6月起連結世界各地港人聲援香港民主運動。（受訪者提供 / 拍攝日期不詳）
「攬炒團隊」去年6月起連結世界各地港人聲援香港民主運動。（受訪者提供 / 拍攝日期不詳）
本台率先報道至少十名香港示威者逃亡台灣失敗，正被廣東公安扣押，當中包括「香港故事」成員李宇軒。

過去經常為社運人士辯護的大律師劉偉聰指，這批偷渡人士將面對的風險是「難以估計」，尤其是在內地被捕，在檢控和法律過程中， 恐難以享受基本權利，加上沒有新聞自由，「這些人士會受甚麼對待，都不會被報道。」他嘆言港人竟甘冒無限風險偷渡，反映對《國安法》侵害人權和法治的恐懼。

劉偉聰說：偷渡有無限的風險，除非偷渡成功，否則會面對很多不知明的恐怖因素。有了《國安法》的「武器」，政府是如虎添翼，搜捕的規模和次數、覆蓋的人脈，只會愈來愈多。為何我們香港人為何要偷渡，過去數十年，只有國內的人士和南亞人士才會偷渡香港，為何差得一個地步是，香港墮落一個地步是，不可以安居樂業下去。

李宇軒早前因涉及運作組織「攬炒團隊」（又稱「Stand with Hong Kong」），被警方引用《國安法》拘捕。8月10日，香港警務處國安處人員在拘捕壹傳媒創辦人黎智英父子及壹傳媒高層同一天，正式拘捕李宇軒，他之後獲准保釋外出。直至日前，李宇軒與十多名與「反送中」運動有關的年青人疑潛逃台灣時，在香港東南水域對出的中國水域被廣東省海警以涉嫌偷渡拘捕。李宇軒今次偷渡被捕的消息傳出後，引起社會廣泛關注，本台記者曾多次嘗試聯絡他本人，但他的手機一直無法接通。

推 絕對需要關注

推

要記住佢地每一個 唔可以被消失

得極權先會因為遊說而拉

應該打到佢屈d知名人士都有份 又有外國勢力 收左錢之類 仲要中國式拍片

應該會用新疆式酷刑 或者李旺陽果款 好撚大鑊

推
唉返咗支那好擔心
無病都搞到你精神有問題
好似王全璋律師咁

桂文海

關注

推！！！

日日打毒針

Tui

好撚擔心
推

push

Push

最慘係真係送左中

無非法逾境，佢地仲係香港水域比人綁架

真係好擔心

好怕佢屈打成招，仲好怕有女仔畀人虐待摧毀一生

點先救得返佢哋，多啲人講有冇用

唉你一講王全璋個心離咗一離

仲要扮合法送中，事實係基本法已經保障唔到出入境自由

基本法，食得架？

學張達明話齋，應該要畀返香港審，唔可以私刑

假憲法